---
templateKey: article
title: 'N记快讯｜“端点星”案宣判，陈玫、蔡伟将于8月15日获释'
slug: 'terminus-2049-release'
date: '2021-08-13T01:28:20.370Z'
description: '482天过去，陈玫、蔡伟和他们的家人终于等来了结果。'
featuredpost: true
featuredimage: /img/terminus2049.png
trending: 10
isbrief: false
contributors:
  - type: '通讯员'
    name: '小冲'
  - type: '通讯员'
    name: '小鸭'
  - type: '通讯员'
    name: '小草'


---



**N记快讯 | “端点星”案宣判，陈玫、蔡伟将于8月15日获释**

482天过去，陈玫、蔡伟和他们的家人终于等来了结果。

8月13日上午，“端点星”案于北京市朝阳区温榆河法庭开庭宣判，陈玫、蔡伟[以“寻衅滋事”罪被判一年三个月](https://twitter.com/tansunit/status/1426034798494113800)，按照这个时间，他们将于8月15日出狱。

“希望他（陈玫）能好好休息，”陈玫的哥哥陈堃对NGOCN说，“身体和心理上面都好好恢复一下，重新开始生活。”

2020年4月19日，陈玫、蔡伟和蔡伟女友小唐被北京朝阳警方带走，当日被指定居所监视居住。2020年6月12日，北京市朝阳区检察院批准，以“寻衅滋事罪”正式逮捕陈玫和蔡伟，关押于北京市朝阳区看守所。据陈堃介绍，因最早的54天为监视居住，两天时间只能折合一天的刑期，所以8月15日才能出狱。“若按照正常来算，7月19日就是一年三个月了。”



**离银河最远的行星**

陈玫和蔡伟搭建的[“端点星”网站](https://terminus2049.github.io/)，全称 “Terminus 端点星计划”（Terminus2049），于2018年4月在GitHub 上架设。它采用去中心化的众包方式，备份遭到微信、微博等中国大陆平台删除的文章，号召公众一同对抗网络审查，保证文章传播阅读的持久有效。网站收录了中国高校性骚扰、佳士工人维权运动、北京驱逐低端人口等相关议题。Covid19病毒流行于中国大陆期间，端点星网站[备份大约100篇被删除的报道与评论文章](https://terminus2049.github.io/tags.html#新冠肺炎)，包括[纪念“吹哨人”李文亮的文章](https://terminus2049.github.io/archive/2020/02/09/taipei-liwenliang.html)。

为了给青年人建立自由讨论而不被审查删帖的公共平台，陈玫和蔡伟又搭建了“[2049BBS](https://github.com/Terminus2049/2049bbs)”。在这一论坛，人们讨论着各种中国大陆平台上的“404话题”，如新疆再教育营、香港国安法、八九运动、西藏问题等。



**秘密关押、逮捕与漫长的抗争**

2020年4月19日，这颗“离银河最远的行星”轨迹被迫偏离，陈玫、蔡伟及蔡伟女友小唐被北京朝阳警方带走，三人及家属陷入了一场漫长的抗争。

尽管警方向家属寄送了《指定居所监视居住通知书》，但直到6月12日正式逮捕前，无人知道这55天他们被关在哪里。2020年5月8日，梁小军（陈玫的辩护律师）和吴莉（蔡伟女友小唐的辩护律师）曾前往朝阳公安局寻人，然而朝阳公安局拒绝告知关押地点和办案部门。

2020年6月12日，蔡伟和陈玫被以“寻衅滋事罪”正式逮捕。同日，陈玫和蔡伟家属接到北京朝阳警方电话通知，称蔡伟和陈玫已经“自愿申请免费法律援助”，家人自聘律师无法代理案件。尽管陈玫哥哥陈堃发表[公开信](https://terminus2049.xyz/open-letter/20200620-zhicheng-law-firm/)，要求两名官派律师退出案件，但官方仍向陈玫另派两名“法律援助律师”。次日，官派律师致电陈玫母亲，告知案情称：陈玫与他人在境外服务器搭建网站，存储和传播虚假信息，对社会和国家造成危害。

与陈玫家属同样，蔡伟的家人也在坚持。2020年9月12日，蔡伟父亲向北京市朝阳区检察院王巍检察官发出[公开信](https://terminus2049.xyz/open-letter/20200912-caijianli-wangwei/)，指出公安违法办案，并声明蔡伟无罪。

2020年9月21日，蔡伟、陈玫的案件被正式起诉到北京市朝阳区法院，罪名仍是“寻衅滋事罪”。2021年5月11日，“端点星”案于北京市朝阳区法院温榆河法庭进行审理。陈堃在Twitter引述母亲当庭记录称，公诉人指“端点星”平台上“有许多不实信息，煽动人心，给国家领导人和国家形象造成负面影响”。

在此之前，多家媒体和人权组织对这一“因言获罪”的刑事案件表示质疑，并认为这是[新冠疫情期间中国政府对言论自由的压制](https://www.ibtimes.com/after-silencing-coronavirus-whistleblowers-china-now-detains-citizens-documenting-2984736)。2020年4月底至5月初，人权观察及[国际特赦组织](https://zh.amnesty.org/content-type/more-resources/news/_china-covid-19-activist-held-incommunicado-chen-mei/)均发布声明，呼吁中国当局立即无条件释放端点星事件三人。



**牢狱之后**

由于疫情原因，8月13日上午陈玫母亲没有去北京旁听，判决结果由法院电话通知。

面对判决结果，陈堃对NGOCN说，“我们等待了480天，我很高兴，听到他终于可以出狱回家。但是同时，我也觉得很难过，他完全是无罪的，却白白遭受了将近500天的牢狱之灾！”

同为民间行动者的陈堃，2014年曾因支持香港占中被秘密关押81天。在陈玫、蔡伟被捕后，他坚持在[Twitter等平台上呼吁](https://twitter.com/tansunit)，并多次递交就此案的[公开信](https://terminus2049.xyz/open-letter/20201118-zhongzhou-law-firm/)和[投诉信](https://terminus2049.xyz/open-letter/20200922-chaoyang-justice-bureau/)。他对N记说，“我也担心过自己的危险，但是，因为我自己曾经接触过许多类似的案件，我知道家人必须在网络呼吁，否则被关的人会更惨。动力嘛，一是亲情的必然；二是我过去的经验，让我知道必须这么做。”

蔡伟父亲告诉NGOCN，“能有结果自然是心里石头落地了，这么多天的等待总归是期盼早点能见到人。过去就过去了，总是要面对已经发生的事，过好以后的。”